\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[
    colorlinks=true,
    pdfborder={0 0 0},
    linkcolor=black
]{hyperref}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage{pdfpages}
\PassOptionsToPackage{defaults=hu-min}{magyar.ldf}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage[left=3.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
\title{Haskell függvények hívásának egyszerűsítése C\#-ban}
\lstset{language=Haskell, showstringspaces=false, numbers=left, basicstyle = \ttfamily, breaklines, literate={á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1 {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1 {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1 {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1 {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1 {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1 {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1 {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1 {Ã}{{\~A}}1 {ã}{{\~a}}1 {Õ}{{\~O}}1 {õ}{{\~o}}1 {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1 {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1 {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1 {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1 {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1}
\widowpenalty=10000
\clubpenalty=10000
\overfullrule10pt
\newcommand{\changelinkcolor}[1]{\hypersetup{linkcolor=#1}}
\newcommand{\dll}{\texttt{.dll} }
\onehalfspacing
\begin{document}
	\include{borito}
	\thispagestyle{empty}
	\newpage
	\pagestyle{empty}
	\includepdf[pages=-,pagecommand={}]{temabejelento.pdf}
	\newpage
	\includepdf[pages=-,pagecommand={}]{szakdolgozat_eredetisegnyilatkozat.pdf}
	\newpage
	\tableofcontents
	\thispagestyle{empty}
	\newpage
	\pagestyle{plain}
	\pagenumbering{arabic}

\section{Bevezető}

\changelinkcolor{blue}

Az Interface Classfile Generator (röviden ICG) program azzal a céllal jött létre, hogy megkönnyítse a Haskell függvények hívását C\# nyelvben. A Haskell egy funkcionális nyelv, deklaratív paradigmája miatt ugyanazon feladat megoldása kevesebb kódsort igényel, mint C\#-ban. Ezzel szemben grafikus felhasználói felületeket könnyebb kezelni C\#-ban, mert ezek a belső állapotaikra és azok változásaira épülnek, és az állapotváltozásokat egyszerűbb egy olyan nyelvben kezelni, amely támogatja a mellékhatásokat.

Jelenleg a Glasgow Haskell Compiler (GHC), a Haskell legelterjedtebb fordítója támogatja, hogy C/C++ kódból hívjanak meg Haskell függvényeket (a GHC egyébként megengedi, hogy Haskell programok C/C++ nyelvbeli függvényeket is hívjanak). Azonban ez csak C-re, C++-ra vonatkozik, egyéb nyelvekre (például C\#-ra) nincs ilyen jellegű támogatás. 

A szakdolgozatban bemutatásra kerülő ICG áthidalja a C\# és a Haskell közti szakadékot, így már nem csak C/C++ program hívhat Haskell függvényeket, hanem C\# is. A program egy típushelyes és biztonsággal használható C\# osztályt hoz létre. Ezen osztály gondoskodik arról, hogy garantáltan lefusson mindazon kódrészlet, amelynek le kell futnia a Haskell függvények használata előtt és után. A C\# metódusok típusszignatúrája megfelel a Haskell függvények típusának, biztosítva a típushelyességet. Az osztályban definiált metódusok átadják a vezérlést a hozzájuk tartozó Haskell függvényeknek, majd továbbítják a visszatérési értéket a hívónak. 

Ezzel levesszük a terhet a programozó válláról, hiszen egy ilyen osztály készítése monoton, megírása során sok technikai részletre kell figyelni, ezért könnyű elrontani.

\newpage

\section{Felhasználói dokumentáció}

A program a Haskell és C\# nyelvet összekötő kódot generálja le, amelynek a kézzel való elkészítése unalmas, éppen ezért könnyű elrontani. A megfelelő adatokat a programnak adva elkerülhető a hibás kód írása, hiszen ezt a program fogja elkészíteni. A GHC fordító segítségével a saját Haskell függvényeinkből, amelyek meg vannak jelölve más programok számára való használatra, header fájlt és dinamikusan linkelhető könyvtárat készítünk. Ezen fájlok útvonalait kapja bemenetként az ICG, a header fájlt beolvassa, értelmezi, majd abból generálja a C\# osztályt, amely ekvivalens a header fájl tartalmával.

\subsection{Célközönség}

A szoftver olyan programozók számára készült, akik egyszerre programoznak Haskellben és C\#-ban, ezen felül szeretnék a Haskellben készített függvényeiket C\#-ban használni.

\subsection{Rendszerkövetelmények}

Windowson használható, nem számításigényes, modern hardvereken fut. A generált kódhoz a .NET keretrendszer legalább 4.0-ás verziójának a megléte szükséges.

\subsection{Program fordítása}

A fordításhoz a Stack megléte szükséges. A Stacket a \href{https://docs.haskellstack.org/en/stable/README/}{haskellstack.org} weboldalról lehet letölteni. A megadott weboldalon a ``How to install'' bekezdésből az ott található linken letölthető Windowsra a 64 bites változat. A telepítéshez futtatni kell a letöltött állományt, majd követni a telepítő utasításait.

\begin{enumerate}
	\item A mellékletként megtalálható forrásfájlokat másoljuk át a számítógépre. 
	\item Nyissunk egy parancssort, majd navigáljunk el az átmásolt könyvtár gyökerébe.
	\item Itt futtassuk le a \texttt{stack install} parancsot.
	\item A futtatható állományt Windows rendszeren az \texttt{\%appdata\%\textbackslash local\textbackslash bin} mappában találjuk. Győződjünk meg róla, hogy ez a mappa megtalálható a \texttt{PATH} környezeti változóban.
\end{enumerate}

\subsection{Futtatás}
\label{sec_futtatas}

Parancssori futtatáshoz a programnak 4 paramétert kell átadni:

\begin{enumerate}
	\item A namespace nevet. Ez lesz a C\# programkódban megjelenő saját namespace név. Ajánlott az adott projekthez tartozó nevet használni, amely projekt felhasználja a kódot.
	\item Az osztálynevet, amely tetszőleges lehet, azonban ajánlott a Haskell modul nevét használni.
	\item A .hs fájlból a GHC fordító által létrehozott C/C++ header fájlt. A program ebből a fájlból gyűjti össze a létező, exportált függvényeket. 
	\item A fordításból létrehozott \dll fájl nevét, amelyből a C\# osztály készül. Ez maga a fájl, amiben a futtatható függvények megtalálhatóak bináris formában. Ennek létezését a program ellenőrzi, ezzel biztosítva, hogy a legenerált kódban megadott útvonalon valóban ott található a fájl. Az útvonal szükséges a C\#-nak, hogy megtalálja a \dll-t.
	\item Opcionális paraméter: \texttt{-\textminus ignore-dll} kapcsolóval adhatjuk meg, hogy a program ne ellenőrizze a \dll fájl létezését a megadott útvonalon. Így tetszőleges útvonalat meg lehet adni, ezzel lehetőséget adva a felhasználónak, hogy a \dll fájlt szabadon választott helyre tehesse. Ilyenkor a program nem tud garanciát biztosítani, hogy a felhasznált C\# programban a kód hibamentesen fog futni, a felhasználó felelőssége erről gondoskodni.
\end{enumerate}
Bármilyen hibás paraméter vagy fájl esetén a program hibát jelez és tájékoztatja a felhasználót az esetleges hibáról és annak javításáról.

Ha a programot futtatjuk paraméterek nélkül, akkor a program felszólítja a felhasználót, hogy adja meg a 4 fent felsorolt elvárt paramétert, tehát a namespace-t, az osztálynevet, a C/C++ header fájlnevet és a \dll fájlt ebben a sorrendben. Majd megkérdezi a felhasználót, hogy ellenőrizze-e a \dll fájl meglétét a megadott helyen.

\subsection{Haskell Foreign Function Interface és kapcsolódó fogalmai}
\label{sec_ffi}

Haskellben nem elérhető alapértelmezetten a Foreign Function Interface (röviden FFI). Ezen okból kifolyólag nem lehet azt használni anélkül, hogy ezt a tényt a GHC fordító felé valamilyen módon megemlítenénk. Ezt az információt a fordítónak a pragmákon keresztül adhatjuk át.

\textit{Pragmák:} A fordítóprogramnak szóló utasítások. A \texttt{LANGUAGE} egy ilyen pragma, amellyel nyelvi kiterjesztések kapcsolhatók be, és amelyet használni fogunk.

\textit{Nyelvi kiterjesztések:} A GHC fordító lehetőséget ad a Haskell nyelv szintaxisának és szemantikájának a bővítésére, illetve korlátozott változtatására. Az összes nyelvi kiterjesztés a \href{https://downloads.haskell.org/~ghc/8.6.5/docs/html/users_guide/glasgow_exts.html}{GHC Felhasználói kézikönyvében} található. Itt csak kettő lesz megemlítve, amelyek használva lesznek a későbbi fejezetben, amelyben be lesz mutatva a program használata egy példán keresztül.
    \begin{itemize}
    \item \texttt{ForeignFunctionInterface}: A \texttt{foreign export} kulcsszópár ezzel a nyelvi kiterjesztéssel használható, amely segítségével függvényeket tehetünk láthatóvá a külső könyvtárban. Bővebb leírás \href{https://downloads.haskell.org/~ghc/8.6.5/docs/html/users_guide/ffi-chap.html}{itt} található.
    \item \texttt{ScopedTypeVariables}: A példaprogramban használt nyelvi kiterjesztés, ez a Haskell nyelv szemantikáját módosítja. A \href{https://www.haskell.org/definition/haskell2010.pdf}{Haskell 2010-es nyelvi szabványa} [1] szerint az azonos névvel rendelkező típusváltozók csak egy típusdeklaráción belül jelölnek azonos típust. Ez a nyelvi kiterjesztés ezt a szemantikát változtatja, ezt használva a típusváltozók hatóköre kiterjed a teljes függvénydefinícióra. Erről több információ \href{https://downloads.haskell.org/~ghc/8.6.5/docs/html/users_guide/glasgow_exts.html#ghc-flag--XScopedTypeVariables}{itt} olvasható.
    \end{itemize}

\bigskip

Megemlítésre került a \texttt{foreign export} kulcsszópár, amelyet használni szeretnénk. Ehhez azonban meg kell ismernünk a működését, a tulajdonságait, illetve az ezzel kapcsolatos tényezőket, amelyekre figyelni kell.

\textit{\texttt{foreign export}:} Kulcsszópár, amellyel a megjelölt függvényeket lehet a dinamikusan linkelt könyvtárba exportálni. A \texttt{foreign export} deklaráció elérhetővé teszi a függvényt más nyelvben megírt programok számára. Fontos nyelvi szabály, hogy a \texttt{foreign export}-tal megjelölt függvénydeklarációknak egy modulban kell lenniük azok definíciójával, különben a könyvtár alkalmazásakor futási hibát fogunk kapni, amelytől az egész futtatási környezet leáll. Ez után meg kell adni, hogy milyen hívási konvencióval kell a függvényt meghívni, majd a függvény exportált neve jön, végül maga az exportált függvény a konkretizált típussal, mert nem lehet polimorf függvényeket exportálni. Ha nem adjuk meg a hívási konvenció és az exportált függvény közti nevet, akkor automatikusan az eredeti függvénnyel egyező néven kerül exportálásra a függvény. Haskellben egy \texttt{foreign export} deklaráció az alábbi módon nézhet ki:\\
\texttt{foreign export ccall "fgv" f :: Int -> Int}

\bigskip

A bekezdésben említett futtatási környezet felel a függvények kezeléséért, futtatásáért, éppen ezért ezt is fontos megismerni.

\textit{Haskell futtatási környezet (Haskell RTS, Haskell Runtime System):} A dinamikusan linkelt könyvtár függvényeit ezen keresztül tudják meghívni a programok. Ezt a környezetet inicializálni (\texttt{hs\_init}) kötelező, hogy a függvényeket lehessen használni, azonban csak pontosan egyszer szabad. A könyvtár használatának a végén a környezetet deinicializálni (\texttt{hs\_exit}) kell. A jelenlegi GHC verzió (8.6.5) szerint a futtatási környezetet nem lehet reinicializálni. Ez azt jelenti, hogy ha ez a környezet deinicializálásra kerül, azt a továbbiakban a program futása alatt újraindítani nem lehet.

\bigskip

A Haskell RTS megismerése után folytassuk onnan, ahol abba lett hagyva, tehát a \texttt{foreign export}-nál. Ezen kulcsszópár önmagában nem állja meg a helyét, kellenek a további szükséges adatok, a hívási konvenció és a függvény neve, amelyet szeretnénk láthatóvá tenni, továbbá a függvény monomorf (nem polimorf) típusa. A korábbi példaként látott \texttt{foreign export} deklarációban ezen kulcsszópár után egy \texttt{ccall} következett. Hogy mi is ez? Ezt nevezik hívási konvenciónak, amellyel most ismerkedjünk meg, hogy mire használatos, mit jelöl.

\textit{Hívási konvenció:} Ez határozza meg, hogy a különböző nyelvek közötti paraméterátadással kapcsolatos információkat a nyelvek milyen formában keressék, illetve kinek kell a már nem használt memóriát felszabadítani. A GHC fordító két hívási konvenciót támogat: \texttt{ccall}, \texttt{stdcall}. Az \texttt{stdcall} csakis a \texttt{Win32API}-val működik, tehát csak Windows x86-on. A \texttt{ccall} a C nyelvben használatos hívási módot kódolja el. A \texttt{ccall} esetében a hívó fél takarítja az esetlegesen keletkezett memóriaszemetet, erre a felhasználónak kell figyelnie. Fontos, hogy csak a stacken található adatokra vonatkozik a konvenció, heapre nem. A legtöbb esetben \texttt{ccall}-t ajánlott használni, hiszen ezt több, elterjedt programozási nyelv is tudja értelmezni. Kivételt képeznek azok a nyelvek, amelyek nem tudnak C procedúrákat meghívni. A program csak a \texttt{ccall} hívási konvenció használata esetén működik helyesen.

\bigskip

\textit{Automatikusan exportált függvények a dinamikusan linkelt könyvtárban:} Amikor a GHC fordítóval dinamikusan linkelt könyvtárat készítünk, a lefordított könyvtárban alapértelmezetten megtalálható néhány függvény anélkül, hogy mi azokat explicit exportáltuk volna. Ezek a függvények magyarázat nélkül a következők:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{hs\_init}
    \item \texttt{hs\_exit}
    \item \texttt{hs\_exit\_nowait}
    \item \texttt{hs\_set\_argv}
    \item \texttt{hs\_thread\_done}
    \item \texttt{hs\_perform\_gc}
    \item \texttt{hs\_lock\_stable\_tables}
    \item \texttt{hs\_unlock\_stable\_tables}
    \item \texttt{hs\_free\_stable\_ptr\_unsafe}
    \item \texttt{hs\_free\_stable\_ptr}
    \item \texttt{hs\_free\_fun\_ptr}
    \item \texttt{hs\_spt\_lookup}
    \item \texttt{hs\_spt\_keys}
    \item \texttt{hs\_spt\_key\_count}
    \item \texttt{hs\_try\_putmvar}
    \end{itemize}
A függvényeket a \texttt{HsFFI.h} fájl deklarálja, amely megtekinthető \href{https://github.com/ghc/ghc/blob/master/includes/HsFFI.h}{a GHC GitHub oldalán}. 

Ezen függvények közül a két legfontosabb a \texttt{hs\_init} és a \texttt{hs\_exit}, amelyek rendre inicializálják, illetve deinicializálják a Haskell RTS-t. A \texttt{hs\_init} függvény két paramétert vár: az első az argumentumok száma, a második maguk az argumentumok, amelyekkel inicializálni kívánjuk a környezetet. Paraméterül adhatók null pointerek is, ebben az esetben a \texttt{hs\_init} az alapértelmezett paraméterekkel inicializálja a Haskell RTS-t. A null pointert C\#-ban az \texttt{IntPtr.Zero} érték jelöli. Ezt használja az ICG is.
A \texttt{hs\_init} implementációjáról \href{https://github.com/ghc/ghc/blob/master/rts/RtsStartup.c}{itt} lehet többet megtudni. A \texttt{hs\_exit} függvény nem vár paramétert.

\subsubsection{Saját típusok használata az FFI-vel}

A Haskell Foreign Function Interface az alábbi típusokat támogatja exportálásra bemeneti és kimeneti paraméterként:
\begin{itemize}
\item \texttt{Int}
\item \texttt{Int8}
\item \texttt{Int16}
\item \texttt{Int32}
\item \texttt{Int64}
\item \texttt{Word}
\item \texttt{Word8}
\item \texttt{Word16}
\item \texttt{Word32}
\item \texttt{Word64}
\item \texttt{Bool}
\item \texttt{Float}
\item \texttt{Double}
\item \texttt{Char}
\item \texttt{Ptr a}, ahol \texttt{a} tetszőleges típus.
\item \texttt{FunPtr a}, ahol \texttt{a} tetszőleges típus.
\item \texttt{StablePtr a}, ahol \texttt{a} tetszőleges típus.
\end{itemize}
Ezen felül bemeneti paraméterek lehetnek az alábbi típusok:
\begin{itemize}
\item A \texttt{type} kulcsszóval definiált bemeneti paramétertípusok szinonimái.
\item A \texttt{newtype} kulcsszóval bemeneti paramétertípusok segítségével definiált új típus.
\end{itemize}
Ezen felül visszatérési értékként az alábbi típusok megengedettek:
\begin{itemize}
\item \texttt{()}
\item \texttt{IO ()}
\item \texttt{IO b}, ahol a \texttt{b} típus a fenti két felsorolásból bármelyik típus lehet.
\item A \texttt{type} kulcsszóval definiált visszatérési típusok szinonimái.
\item A \texttt{newtype} kulcsszóval visszatérési típusok segítségével definiált új típus.
\end{itemize}
A típusokra vonatkozó szabályok további részletei \href{https://www.haskell.org/onlinereport/haskell2010/haskellch8.html#x15-1540008.4}{a nyelvi szabványban a 8.4.2-es szakaszban} találhatók.

A felsorolt típusok legnagyobb része meghatározott, kötött. Azonban előfordulhat, hogy mi saját általunk definiált típust szeretnénk használni. Egy ilyen lehetőség a saját típusú érték bármely irányú átadására, ha azt például \texttt{Ptr}-ként adjuk át, hiszen a típusparaméterül kapott \texttt{a} egy szabadon választott típus, így akár az a sajátunk is lehet.

\textit{Saját típus definiálása külső könyvtárba való exportáláshoz:} Haskellben egy típushoz több konstruktor is tartozhat. Ahhoz, hogy egy általunk definiált típust is lehessen egy külső könyvtárban használni, a saját típusunknak pontosan egy konstruktora lehet. Erre a típusra a \texttt{Storable} példányt definiálni kell.

\bigskip

Megemlítésre került egy bizonyos \texttt{Storable} osztály, amellyel nem találkoztunk még. Hogy mi is ez és mi ennek a lényege, miért kell, arról a következőkben olvashatunk.

\textit{\texttt{Storable} típusosztály:} Ezen típusosztály segítségével lehet megmondani, hogy hogyan lehet egy értéknek saját bináris reprezentációt adni, illetve az adott memóriacímről ezt az adott reprezentációt hogyan lehet kiolvasni. Ha ilyet szeretnénk, akkor a saját típusunknak 4 különböző függvényt kell implementálnunk:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{alignment}, amely meghatározza a típus elhelyezkedését a memóriában.
    \item \texttt{sizeOf}, amely megmondja, hogy mennyi helyet kell lefoglalni a memóriában a típus értékeinek, erről lentebb lesz szó bővebben.
    \item \texttt{poke}, amellyel az adott típusú értékünket egy adott memóriacímre tesszük.
    \item \texttt{peek}, amellyel az adott típusú értékünket szeretnénk kiolvasni az adott memóriacímről.
    \end{itemize}

\bigskip

\textit{Típus memóriában való elhelyezése (alignment):} Konvenció szerint mindig a legnagyobb adattag adja meg ezt az értéket, eszerint kell az adott memóriacímre az adatot helyezni, tehát arra a címre, amely ezzel az értékkel osztható. Legyen egy példa \texttt{data P = P Int64 Char Int16 Word64} adatstruktúránk. Az alignment értéke nem más, mint a típusban tárolt adatok méreteinek maximuma.  Van 4 különböző típus, a típusok méretei a \ref{sec_tipusok}-es szakaszban található táblázatban vannak. Abból megtudjuk, hogy az \texttt{Int64} 8 bájt, a \texttt{Char} 4 bájt, az \texttt{Int16} 2 bájt és a \texttt{Word64} 8 bájt. Ezek maximuma 8 bájt, tehát az alignment értékünk 8 lesz, tehát a típus értékeinek a memóriában 8-cal osztható címre kell kerülniük.

\bigskip

\textit{Típus memóriában elfoglalt mérete (sizeOf):} Az adattagoktól és a konvenciótól függő méret. Konvenció szerint az egyetlen konstruktornak az alábbiaknak kell megfelelnie:
    \begin{itemize}
    \item Az adattagok szekvenciálisan vannak a memóriában.
    \item A típus mérete mindig a legnagyobb méretű adattag méretével osztható.
    \item Minden adattag memóriacíme osztható a méretével.
    \item A fenti 3 szabályt betartva mindig a lehető legkisebb legyen a méret.
    \end{itemize}
    
Lássunk egy konkrét példát arra, hogy hogyan lehet kiszámítani, hogy a memóriában mennyi hely szükséges a típus értékeinek. Például van Haskellben a már fentebb látott típusunk: \texttt{data P = P Int64 Char Int16 Word64}. Hány bájtot kell elfoglalnia a memóriában ennek, hogy a fenti szabályoknak megfeleljen? Menjünk sorban. Az első adattagnak a helye egy 8-cal osztható memóriacímen kell lennie, hiszen az \texttt{Int64} alignmentje 8. Ez 8 bájt. Következő a \texttt{Char}, amely 4 bájt, közvetlen az \texttt{Int64} után jöhet, hiszen ha az \texttt{Int64} jó helyen van, tehát osztható a címe 8-cal, akkor a végének a címe szintén osztható 8-cal, amely osztható 4-gyel is. Ez összesen 12 bájt. Következik az \texttt{Int16}, amely 2 bájtos, amelyről szintén ugyanaz elmondható, mint a \texttt{Char}-ról az előző esetben, a cím 4-gyel osztható, amely 2-vel is osztható, így az érték közvetlen utána helyezhető. Tehát most már 14 bájtunk van összesen. Az utolsó 8 bájtos típus a \texttt{Word64}. Ezzel már más lesz a helyzet, ugyanis az előző két típus összesen 6 bájtot foglal el, amely 8-cal osztva 6 maradékot ad, így erre a címre nem tehetjük ezt az adattagot. Azt a 6 bájtot ki kell egészíteni 2 bájttal, hogy biztosan 8-cal osztható legyen. Ekkor már odakerülhet az adattag, így 14 + 2 + 8 = 24 bájtunk van. A legnagyobb méretű adattag 8 bájtos, 24 osztható 8-cal. Az adattagok mind a megfelelő helyen vannak. A lehető legkisebb méret ezek alapján a 24 bájt, így akkora lesz a mérete a típus értékeinek. 

\bigskip

\textit{Mutató (Pointer) felszabadítás:} A nyelvek közti kommunikáció nem közvetlenül értékmásolás alapján történik, hiszen nem garantált, hogy a másik nyelv a kapott értéket értelmezni tudja. Erre megoldás, hogy a memória megfelelő területeire mutató pointereket használunk, amely azt az információt tartalmazza, hogy az adott címen található a másik nyelv számára adat függetlenül attól, hogy tudja-e értelmezni ezt az adatot a másik nyelv vagy sem. Ezeket a mutatókat a használatuk végén fel kell szabadítani, hogy ne legyen lefoglalva a programnak nem használt memória, ne keletkezzen memóriaszemét.

\subsubsection{Haskell és C\# típusainak megfeleltetése}
\label{sec_tipusok}

Haskellben az egyes típusok méretei az operációs rendszer architektúrájától függnek. Ebben a részben a használható típusok lesznek egymásnak megfeleltetve Haskell és C\# között.

\begin{itemize}

\item Architektúrafüggetlen:

\begin{tabular}{@{\hskip 20pt}ccc@{\hskip 20pt}}
Haskell típus & C\# típus & Méret\\
\hline
\texttt{Int8}   & \texttt{sbyte}  & 1 bájt\\
\texttt{Int16}  & \texttt{short}  & 2 bájt\\
\texttt{Int32}  & \texttt{int}    & 4 bájt\\
\texttt{Int64}  & \texttt{long}   & 8 bájt\\
\texttt{Word8}  & \texttt{byte}   & 1 bájt\\
\texttt{Word16} & \texttt{ushort} & 2 bájt\\
\texttt{Word32} & \texttt{uint}   & 4 bájt\\
\texttt{Word64} & \texttt{ulong}  & 8 bájt\\
\texttt{Bool}   & \texttt{bool}   & 4 bájt\\
\texttt{Float}  & \texttt{float}  & 4 bájt\\
\texttt{Double} & \texttt{double} & 8 bájt\\
\texttt{Char}   & \texttt{char}   & 4 bájt\\
\texttt{()}     & \texttt{void}   & 0 bájt
\end{tabular}

\item Architektúrafüggő:

\begin{table}[ht]

\begin{center}

\begin{tabular}{@{\hskip 20pt}c@{\hskip 20pt}cc@{\hskip 20pt}cc@{\hskip 20pt}}

\multirow{2}{*}{Haskell típus}      & \multicolumn{2}{c}{x86}  & \multicolumn{2}{c}{x64} \\
                  & C\# típus       & Méret  & C\# típus       & Méret \\ 
\hline
\texttt{Int}      & \texttt{int}    & 4 bájt & \texttt{long}   & 8 bájt \\
\texttt{Word}     & \texttt{uint}   & 4 bájt & \texttt{ulong}  & 8 bájt \\
\texttt{Ptr a}    & \texttt{IntPtr} & 4 bájt & \texttt{IntPtr} & 8 bájt \\
\texttt{FunPtr a} & \texttt{IntPtr} & 4 bájt & \texttt{IntPtr} & 8 bájt

\end{tabular}

\end{center}

\end{table}

A táblázat alapján látható, hogy a C\# típusok közül az \texttt{IntPtr} típus architektúrafüggő, azonban a többi típus architektúrafüggetlen, ezért erre külön figyelni kell a saját osztályok létrehozása során.

\end{itemize}

\subsection{Működés szemléltetése példán keresztül}

Legyen az alábbi Haskell fájlunk, amelyben elkészítünk egy saját típust, amellyel adott elemszámú tömböt reprezentálunk. A fájlunkat nevezzük el \texttt{NewArray.hs}-nek.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
{-# LANGUAGE ScopedTypeVariables #-}
\end{lstlisting}

A pragma nélkül fordítási hibát kapnánk a későbbi 32. sorban, mert nem lenne ugyanaz az \texttt{undefined :: NewArray e}-ben az \texttt{e} típus , mint a 15. sorban definiált \texttt{e} típus a \ref{sec_ffi}-ös szakaszban taglaltak szerint.

\begin{lstlisting}[firstnumber=2]
module NewArray(NewArray, NewArrayView(..),
   newArrayView,  newForeignArray) where
\end{lstlisting}

Definiáljuk a fordítási egységet \texttt{NewArray} néven. A zárójelben megadjuk, hogy a modulból csak a \texttt{NewArray e} típust, a \texttt{NewArrayView e} típust és konstruktorát, a \texttt{newArrayView} függvényt és a \texttt{newForeignArray} függvényt tesszük láthatóvá, ezeket exportáljuk.

\begin{lstlisting}[firstnumber=4]
import Foreign
import Data.Int
import Data.List (genericLength)
\end{lstlisting}

Használunk másik fordítási egységeket, ezt meg kell mondani a fordítónak, hogy tudja, hogy a használt függvényeket, típusokat hol keresse.

\begin{lstlisting}[firstnumber=7]
data NewArray e = NewArray Int32 (Ptr e)
data NewArrayView e = NewArrayV Int32 (Ptr e)
\end{lstlisting}

Definiáljuk a \texttt{NewArray e} típust, amely egy tömböt reprezentál. A konstruktorának két paramétere van. Az első egy 32 bites egész szám, amely az adott tömbünk hosszát jelöli. A második paraméter egy mutató a tömb első elemére.

Továbbá definiáljuk a \texttt{NewArrayView e} típust, amely az előzőleg említett típus másolata. Ez azt a célt szolgálja, hogy tudjunk mintailleszteni a konstruktorra, de ne tudjuk a \texttt{NewArray e} típusú értéket rosszul létrehozni.

\begin{lstlisting}[firstnumber=9]
newForeignArray :: Storable a => [a]
  -> IO (NewArray a)
newForeignArray l = 
  NewArray (genericLength l) <$> newArray l
\end{lstlisting}

A \texttt{newForeignArray} függvény a \texttt{NewArray e} típushoz tartozó úgynevezett okoskonstruktor. Ez a függvény garantálja, hogy a \texttt{NewArray e} típusú értéket helyesen hozzuk létre. A \texttt{NewArray} konstruktornak az első paraméterének a helyére megadjuk a paraméterül kapott lista hosszát. A listából pointert a \texttt{newArray} nevű függvénnyel tudunk létrehozni, amely a lista elemeit egymás után a memóriába helyezi, majd visszaad egy mutatót az első elemre, amely a \texttt{NewArray} konstruktor második paramétere lesz.

\begin{lstlisting}[firstnumber=13]
newArrayView :: NewArray e -> NewArrayView e
newArrayView (NewArray i ptr) = NewArrayV i ptr
\end{lstlisting}

Megadunk egy egyirányú konverziót a két típus között. Szintén a korábban említett mintaillesztés célját szolgálja. Ha szeretnénk a \texttt{NewArray e} típusra mintailleszteni, azt a modulon kívül nem tehetjük meg, hiszen a modul deklarációjában csak a \texttt{NewArray e} típust exportáltuk, a konstruktorát biztonsági okok miatt nem. A mintaillesztéshez először meg kell hívni ezt a függvényt, majd ennek az eredményére tudunk mintailleszteni. Így van garantálva, hogy \texttt{NewArray e} típusú értéket csak helyesen tudunk létrehozni.

\begin{lstlisting}[firstnumber=15]
instance Storable (NewArray e) where
  sizeOf a = 
    sizeOf a = 
      let packedSize = sizeOf (undefined :: Int32) + 
                       sizeOf (undefined :: Ptr e); 
          align = alignment a; 
          (x,r) = packedSize `divMod` align in 
      (x + fromEnum(r /= 0)) * align
  alignment _ = max 
    (alignment (undefined :: Int32)) 
    (alignment (undefined :: Ptr e))
  poke dest a@(NewArray i ptr) = do
    poke (castPtr dest) i
    poke (dest `plusPtr` alignment a) ptr
  peek ptr = do
    i <- peek (castPtr ptr) :: IO Int32
    l <- peek (ptr `plusPtr` 
      alignment (undefined :: NewArray e))
    return $ NewArray i l
\end{lstlisting}

Példányosítjuk a \texttt{NewArray e} típusra a \texttt{Storable} típusosztályt. Ehhez a lentebbi függvényeket kell definiálni:

\begin{itemize}
    \item \texttt{sizeOf} függvény: Ebben a függvényben adjuk meg a struktúránk méretét bájtban kifejezve. Ügyelni kell rá, hogy a nyelvek (nem limitált csak C\#-ra és Haskellre) közötti konvencióknak megfeleljen ez a méret. Alapértelmezetten a legtöbb bájtot elfoglaló típus szerint kell a memóriában rendezni az adatokat. Ez azt jelenti, hogy a típusunk mérete mindig annyival osztható, ahány bájtot foglal a legterjedelmesebb méretű adat a típusban.
    \item \texttt{alignment} függvény: Ez a függvény adja meg, hogy az adott struktúra értékeit mennyivel osztható memóriacímekre kell elhelyezni. Ez az érték konvenció szerint a legtöbb bájtot elfoglaló érték az adatstruktúrában. A \texttt{NewArray e} típus két adatot tartalmaz, egy \texttt{Int32}-t és egy \texttt{Ptr e}-t, ezek rendre 4 bájt, illetve 32 bites operációs rendszeren szintén 4 bájt, 64 bites operációs rendszeren 8 bájt méretűek.
    \item \texttt{poke} függvény: Ezzel a függvénnyel mondjuk meg, hogy az adott adatstruktúrát hogyan kell a paraméterül kapott memóriacímre helyezni. Fontos, hogy az elemeket rendezetten tegyük a memóriába a korábban említett konvenció szerint. A \texttt{NewArray e} típus két adattagját szekvenciálisan tároljuk el a memóriában, tehát ahogy a típusban is, először az \texttt{Int32} típusú értéket tesszük a memóriacímre, majd a mutatót.
    \item \texttt{peek} függvény: Ezzel a függvénnyel adjuk meg, hogy az adott címen található adatot hogyan kell értelmezni, hogy \texttt{NewArray e} típusú értéket kapjunk. Azt várjuk, hogy a tömb hossza és a tömb első elemére mutató mutató szekvenciális sorrendben van a memóriában, így olvassuk az értékeket ki.
\end{itemize}

\bigskip

Legyen egy másik Haskell fájlunk, amelyben be lesz mutatva, hogy hogyan lehet C\# és Haskell között adatot küldeni, a neve \texttt{FFIProba.hs}.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]
{-# LANGUAGE ForeignFunctionInterface #-}
\end{lstlisting}

Ez egy pragma, amely bekapcsolja a \texttt{ForeignFunctionInterface} nyelvi kiterjesztést, amely lehetővé teszi a \texttt{foreign export} deklarációk írását. Ezzel tesszük elérhetővé a függvényeket más nyelvben írt programok számára.

\begin{lstlisting}[firstnumber=2]
module FFIProba where
\end{lstlisting}

Definiálunk egy fordítási egységet \texttt{FFIProba} néven.

\begin{lstlisting}[firstnumber=3]
import Foreign.C.Types
import Foreign.Marshal.Array
import Foreign.Storable
import NewArray
import Foreign
import Data.Word
import Data.List
\end{lstlisting}

Importálunk másik fordítási egységeket. A \texttt{Foreign.C.Types} modulban találhatóak meg a C nyelv típusainak Haskell megfelelői. (Például a kódban található \texttt{CInt} Haskellbeli típus a C-beli \texttt{int} típusnak felel meg.) Fontos, hogy a 6. sorban lévő \texttt{NewArray} import miatt, a \texttt{NewArray.hs} fájlnak fordításkor ugyanazon mappában kell lennie, mint az \texttt{FFIProba.hs} fájlnak.

\begin{lstlisting}[firstnumber=10]
foreign export ccall myFree :: Ptr a -> IO ()
myFree = free
\end{lstlisting}

Definiáljuk a \texttt{myFree} nevű függvényt a külső könyvtárba való exportáláshoz. A függvény Haskellben lefoglalt mutatókat szabadít fel. Ahhoz, hogy a program ne generáljon memóriaszemetet, a C\#-ba átadott mutatókat fel kell szabadítani a használatuk után. Mivel a \texttt{foreign export} deklarációnak egy fordítási egységben kell lennie a definiált függvénnyel, ezért nem tehetjük meg, hogy a \texttt{Foreign} modulban már létező \texttt{free} függvényt exportáljuk. Mutató felszabadításra más mód nem áll rendelkezésünkre, csak ha magunk definiáljuk a függvényt, hiszen a GHC nem exportálja automatikusan a mutatófelszabadító függvényt és Windowson nem elérhető a GHC API-ból fordítható dinamikusan linkelt könyvtár, amelynek a segítségével szintén fel lehetne szabadítani a mutatót. (Ennek oka jelenleg, hogy a GHC API szimbólumkészletének a mérete túl nagy, a Windows legfeljebb 65536 szimbólumot tartalmazó dinamikusan linkelt könyvtárat tud kezelni).

\begin{lstlisting}[firstnumber=12]
foreign export ccall "addInt" add :: CInt 
  -> CInt -> CInt
foreign export ccall "addDouble" add :: CDouble 
  -> CDouble -> CDouble

add :: (Eq a, Num a) => a -> a -> a
add 0 x = x
add x 0 = x
add x y = x + y
\end{lstlisting}

Az \texttt{addInt} és \texttt{addDouble} nevű függvények konkretizálják az \texttt{add} nevű függvény típusát a külső könyvtárba való exportáláshoz \texttt{ccall} hívási konvencióval. Ez után definiáljuk az \texttt{add} nevű függvényt, amely bemeneti értékként vár két tetszőleges számot és visszaadja a két szám összegét. Ez a függvény bemutatja, hogy hogyan lehet kezelni a nem mutató típusokat. Azok értékeit közvetlen lehet használni. Továbbá bemutatja még a függvény exportálását más néven, specializált típussal.

\begin{lstlisting}[firstnumber=21]
foreign export ccall "splitOnInt" splitOn :: CInt
  -> Ptr (NewArray CInt)
  -> IO (Ptr (NewArray (NewArray CInt)))

splitOn :: (Storable a, Eq a) => a
  -> Ptr (NewArray a)
  -> IO (Ptr (NewArray (NewArray a)))
splitOn e ptr = do
    NewArrayV i ls <- newArrayView <$> peek ptr
    hsList <- peekArray (fromIntegral i) ls
    arr <- mapM newForeignArray $ splitOn' e hsList
    newForeignArray arr >>= new

splitOn' :: Eq a => a -> [a] -> [[a]]
splitOn' e [] = [[]]
splitOn' e (x : xs)
    | e == x = [] : splitOn' e xs
    | otherwise = (x : y) : ys
    where
        (y:ys) = splitOn' e xs
\end{lstlisting}

Definiáljuk a \texttt{splitOn} függvényt, amely egy paraméterül kapott listát adott elem mentén szétvág több listarészletre. Továbbá konkretizáljuk ezt a függvényt \texttt{CInt} típussal \texttt{splitOnInt} névvel. Ez a függvény megmutatja, hogy hogyan kell kezelni bemeneti paraméterként egy egydimenziós tömböt, illetve hogyan kell eredményként létrehozni egy kétdimenziós tömböt.

\begin{lstlisting}[firstnumber=41]
foreign export ccall divisors :: CInt
  -> IO (Ptr (NewArray CInt))

divisors :: (Storable i, Integral i) => i
  -> IO (Ptr (NewArray i))
divisors num = newForeignArray 
  ([x | x <- [1..num `div` 2], num `mod` x == 0]
  ++ [num]) >>= new
\end{lstlisting}

A \texttt{divisors} függvény egy számot vár paraméterül és visszaadja azon szám pozitív osztóit az általunk létrehozott tömb típusban. A függvény bemutatja, hogy visszatérési értékként hogyan kell kezelni egydimenziós tömböt.

\begin{lstlisting}[firstnumber=49]
foreign export ccall listListSum :: 
  Ptr (NewArray (NewArray CLLong)) -> IO CLLong

listListSum :: (Num a, Storable a) => 
  Ptr (NewArray (NewArray a)) -> IO a
listListSum ptr = do
  NewArrayV i ptrs <- newArrayView <$> peek ptr
  ptrList <- peekArray (fromIntegral i) ptrs
  hsListList <- mapM 
    ((\(NewArrayV n p) -> 
      peekArray (fromIntegral n) p) . newArrayView) 
        ptrList
  return $ sum $ map sum hsListList
\end{lstlisting}

Definiáljuk a \texttt{listListSum} függvényt, amelynek a bemenete egy lista, amely számokat tartalmazó listákat tartalmaz. Ezen listák elemeit összegzi, majd a kapott részeredményeknek kiszámolja az összegét. A függvény megmutatja, hogy hogyan kell dolgozni egy bemenetként kapott kétdimenziós tömbbel.

\bigskip

Navigáljunk el a parancssorban a definiált fájljaink (\texttt{NewArray.hs}, \texttt{FFIProba.hs}) könyvtárába, majd használva a GHC-t, fordítsuk le a fájlokat, az alábbi parancs segítségével.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
ghc -shared -O2 -o FFIProba.dll FFIProba.hs
\end{lstlisting}
Elég csak az \texttt{FFIProba.hs}-t megadni a fordítónak, hiszen abban importálva van a \texttt{NewArray} modul, így tudni fogja, hogy a \texttt{NewArray.hs}-t is fordítania kell. Ha minden sikeresen lefutott, akkor az alábbi fájlok jelentek meg az \texttt{FFIProba.hs} és a \texttt{NewArray.hs} fájlok mellett:

\begin{itemize}
	\item \texttt{FFIProba.dll}
	\item \texttt{FFIProba.dll.a}
	\item \texttt{FFIProba.hi}
	\item \texttt{FFIProba.o}
	\item \texttt{FFIProba\_stub.h}
	\item \texttt{NewArray.hi}
	\item \texttt{NewArray.o}
\end{itemize}

Ezen fájlok közül a \texttt{FFIProba.dll} és a \texttt{FFIProba\_stub.h} fájlokat fogjuk használni. Ennek a két fájlnak az elérési útvonalát kell megadni az \texttt{ICG}-nek.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language=]
ICG.exe HaskellProbaForm FFIProba 
  <stub.h fájl elérési útvonala> 
  <dinamikusan linkelt könyvtár elérési útvonala>
  [--ignore-dll]
\end{lstlisting}

Első két paraméterként a felhasználó bármilyen nevet megadhat, amelyek rendre a névtér és a generálandó osztály nevét határozzák meg, ezért célszerű a C\# kódhoz igazodni az elnevezések során. Ehhez a \ref{sec_futtatas}-es szakasz nyújt segítséget.

Ha minden a megfelelő módon és sorrendben került megadásra, az eredmény a futtatási hellyel egyező könyvtárban lesz található \texttt{<osztálynév>.cs} néven.

\bigskip

A program a megadott paraméterekből az alábbi osztályfájlt generálta, amelynek csak egy részletét mutatjuk meg.

\begin{lstlisting}[language={[Sharp]C}]
namespace HaskellProbaForm
{
\end{lstlisting}

Definiált névtér. Az ICG programban az első paraméter ez a név.

\begin{lstlisting}[firstnumber=3, language={[Sharp]C}]
  using System;
  using System.Runtime.InteropServices;
\end{lstlisting}

A program által használt további névterek, amelyekről a fordítónak tudnia kell.

\begin{lstlisting}[firstnumber=5, language={[Sharp]C}]
  public sealed class FFIProba
  {
\end{lstlisting}

Osztálynév, amelyet az ICG program második paramétereként adtunk meg. Az osztály \texttt{sealed}, amely azt jelenti, hogy nem lehet ebből leszármazni. A legenerált osztály singleton, amely azt jelenti, hogy a program futása alatt mindösszesen maximum egyetlen példány létezhet belőle. Ennek a két ténynek jelentősége lesz a konstruktornál és a destruktornál, így ezen tervezési döntés okai ott találhatók.

\begin{lstlisting}[firstnumber=7, language={[Sharp]C}]
    private static readonly Lazy<FFIProba> Lazy = 
      new Lazy<FFIProba>(CreateInstance);
    public static FFIProba HaskellContext 
    {
      get
      {
        return Lazy.Value;
      }
    }
    private static FFIProba CreateInstance()
    {
      return new FFIProba();
    }
\end{lstlisting}

Definiálva lesz a kontextus, amelyen keresztül el fogjuk érni a Haskellben írt függvényeket. Lustán kezeljük, így a példány csak akkor jön létre, amikor elkezdjük használni.

\begin{lstlisting}[firstnumber=20, language={[Sharp]C}]
    private FFIProba()
    {
      hs_init(IntPtr.Zero, IntPtr.Zero);
    }
    ~FFIProba()
    {
      hs_exit();
    }
    [DllImport("C:\\Users\\Viktor\\Documents\\
      StackProjects\\ICG\\example\\haskell\\
      FFIProba.dll",
      CallingConvention = CallingConvention.Cdecl)]
    private static extern void
      hs_init(IntPtr a1, IntPtr a2);

    [DllImport("C:\\Users\\Viktor\\Documents\\
      StackProjects\\ICG\\example\\haskell\\
      FFIProba.dll",
      CallingConvention = CallingConvention.Cdecl)]
    private static extern void hs_exit();
\end{lstlisting}

A \texttt{hs\_init} és a \texttt{hs\_exit} implicit exportált függvények, ezekkel lehet inicializálni és deinicializálni a Haskell RTS-t. A privát konstruktorban hívjuk meg a \texttt{hs\_init} függvényt, ezzel garantálva, hogy biztosan és legfeljebb egyszer lesz meghívva. A destruktorban pedig a \texttt{hs\_exit} metódust hívja majd meg a C\# szemétgyűjtője automatikusan.

Korábban meg lett említve, hogy az osztály \texttt{sealed}. C\#-ban a leszármazott osztálynak nem kötelező meghívnia a szülő konstruktorát, így nem lehet biztosítani, hogy a \texttt{hs\_init} lefusson egyáltalán, ha használjuk a \dll-t. Továbbá garantálni kell azt is, hogy használat után az RTS deinicializálásra kerüljön. Ezt a destruktor és a C\# szemétgyűjtője teszi lehetővé. A szemétgyűjtő akkor futtatja a destruktort, ha már az objektum nincs használva többet. Ha a leszármazott osztályban is deinicializálnánk az RTS-t, akkor hibát kapnánk, hiszen a kelleténél többször lenne deinicializálva, mert a szülőosztály destruktora már deinicializálja az RTS-t. Az is meg lett említve, hogy az osztály singleton. Ez azért szükséges, hogy elkerüljük, hogy a Haskell RTS a program futása közben deinicializálva legyen a felhasználó és a C\# szemétgyűjtő által, hiszen az RTS nem reinicializálható, tehát ha a deinicializálás után szeretnénk használni Haskell függvényeket, akkor kivételt fogunk kapni a reinicializálás miatt.

A fájlok a példában használt számítógépen rendre az alábbi helyeken találhatóak:
\begin{itemize}
\item \texttt{FFIProba.dll}: \\\texttt{C:\textbackslash Users\textbackslash Viktor\textbackslash Documents\textbackslash StackProjects\textbackslash\\ ICG\textbackslash example\textbackslash haskell\textbackslash FFIProba.dll}
\item \texttt{FFIProba\_stub.h}: \\\texttt{C:\textbackslash Users\textbackslash Viktor\textbackslash Documents\textbackslash StackProjects\textbackslash\\ ICG\textbackslash example\textbackslash haskell\textbackslash FFIProba\_stub.h}
\end{itemize}
Ezért generálta le az ICG a 28. és 35. sorban található kódrészleteket úgy, ahogy ott szerepelnek. Ezek természetesen gépről gépre változó helyeken lehetnek.

\begin{lstlisting}[firstnumber=40, language={[Sharp]C}]
    [DllImport("C:\\Users\\Viktor\\Documents\\StackProjects\\ICG\\example\\haskell\\
      FFIProba.dll",
      CallingConvention = CallingConvention.Cdecl,
      CharSet = CharSet.Unicode, 
      EntryPoint = "myFree")]
    private static extern void hs_myFree(IntPtr a1);

    public void MyFree(IntPtr a1)
    {
      hs_myFree(a1);
    }
    
    [DllImport("C:\\Users\\Viktor\\Documents\\StackProjects\\ICG\\example\\haskell\\
      FFIProba.dll",
      CallingConvention = CallingConvention.Cdecl,
      CharSet = CharSet.Unicode, 
      EntryPoint = "addInt")]
    private static extern int 
      hs_addInt(int a1, int a2);

    public int AddInt(int a1, int a2)
    {
      return hs_addInt(a1, a2);
    }
    
    [DllImport("C:\\Users\\Viktor\\Documents\\StackProjects\\ICG\\example\\haskell\\
      FFIProba.dll",
      CallingConvention = CallingConvention.Cdecl,
      CharSet = CharSet.Unicode, 
      EntryPoint = "addDouble")]
    private static extern double 
      hs_addDouble(double a1, double a2);

    public double AddDouble(double a1, double a2)
    {
      return hs_addDouble(a1, a2);
    }
\end{lstlisting}

Itt található példaként a \texttt{myFree} függvény, amelyet az eredeti nevével exportáltunk, illetve az \texttt{add} függvény, amelyet két típusra konkretizáltunk, azzal létrehozva két függvénypéldányt, az \texttt{addInt}-et és az \texttt{addDouble}-t. Értelemszerűen ahol \texttt{IntPtr} paramétereket várunk, illetve adunk vissza, ott a programozónak tisztában kell lennie, hogy pontosan milyen típusú elemekre mutatnak. A saját struktúrákat kézzel kell definiálni. A definiálásuk során figyelni kell a Haskellben létrehozott típusnak a memóriában való elhelyezkedésére.

A további generált függvények megtalálhatóak a mellékelt példaprogramban, az  \texttt{FFIProba.cs} fájlban.

\bigskip

Ezt a generált példakódot az alábbi C\# programban fogjuk használni. A példakódban a használathoz szükséges részek lesznek belerakva és elmagyarázva, nem teljes C\# metódusok, csak azok részletei.

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{proba_program.jpg}
\end{figure}

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
using System;
using System.Globalization;
using System.Linq;
using System.Runtime.InteropServices;
using System.Text;
using System.Windows.Forms;
\end{lstlisting}

Különböző szükséges névterek importálása.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
namespace HaskellProbaForm
{
\end{lstlisting}

Ezen a néven hoztuk létre a példa C\# projektet, ilyenkor az alapértelmezett névtér ez lesz.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
  public partial class Form1 : Form
  {
\end{lstlisting}

A grafikus felület osztálya, amely a \texttt{Form} osztályból származik le, a grafikus felületek alaposztályából.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
    public Form1()
    {
      InitializeComponent();
    }
\end{lstlisting}

A konstruktorban meghívjuk az \texttt{InitializeComponent} metódust, amely inicializálja a grafikus felületet. Ezt kötelező meghívni, különben nem lesz megjeleníthető ablak.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
int p1 = 0, p2 = 0;
p1 = TextboxToType<int>(textBox1);
p2 = TextboxToType<int>(textBox2),
FFIProba.HaskellContext.AddInt(p1, p2);
// Ez lesz maga az eredmény.
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{pelda1.jpg}
\end{figure}

Fentről az első gomb két egész számot ad össze. A két számot a mellette található két szövegdobozból próbálja olvasni. Miután sikerült mindkét szöveget egész számként beolvasni, átadjuk a két számot a Haskell függvénynek, amely összeadja azokat.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
double p1 = 0, p2 = 0;
p1 = TextboxToType<double>(textBox3);
p2 = TextboxToType<double>(textBox4);
FFIProba.HaskellContext.AddDouble(p1, p2);
// Ez lesz maga az eredmény.
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{pelda2.jpg}
\end{figure}

A második gomb két tört számot ad össze a fentebb leírt módon. Látható mindkét esetben, hogy a számokkal nem kell semmi mást csinálni, közvetlen át lehetett adni a Haskell függvénynek.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
int p1 = TextboxToType<int>(textBox12);
var s = FFIProba.HaskellContext.Divisors(p1);
var a = Marshal.PtrToStructure<StorableArray>(s);
int[] divisors = new int[a.Length];
Marshal.Copy(a.Ptr, divisors, 0, a.Length);
a.HaskellFree();
FFIProba.HaskellContext.MyFree(s);
// Az eredmény a divisors tömbben van.
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{pelda3.jpg}
\end{figure}

A harmadik gomb egy egész számot vár paraméterül és visszaadja a paraméterül kapott szám pozitív osztóit. A visszakapott érték egy Haskellbeli pointer. A mutatót dereferálni kell, tehát az adott memóriacímen található adatot át kell alakítanunk a megfelelő típusra a \texttt{Marshal.PtrToStructure} függvény segítségével, majd az adatstruktúra mutatójából elérjük a tömb elemeit, amelyeket a \texttt{Marshal.Copy} használatával elmentünk. Végül az eredményül kapott mutatót fel kell szabadítani. Először a \texttt{StorableArray} típusban visszakapott pointert kell felszabadítani (ebben vannak az egyes tömbelemek), majd magára a visszakapott adatstruktúrára mutató pointert. Ebben a függvényben található a \texttt{StorableArray} osztály első megemlítése, így nézzük meg, hogy azt hogyan érdemes definiálni.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
[StructLayout(LayoutKind.Sequential)]
public class StorableArray
{
  public int Length { get; }
  public IntPtr Ptr { get; }

  public StorableArray()
  {
    Length = 0;
    Ptr = IntPtr.Zero;
  }
  public StorableArray(int[] a)
  {
    Length = a.Length;
    Ptr = Marshal.AllocHGlobal(
      Marshal.SizeOf(typeof(int)) * a.Length);
    Marshal.Copy(a, 0, Ptr, a.Length);
  }
  public StorableArray(short[] a) ...
  public StorableArray(byte[] a) ...
  public StorableArray(long[] a) ...
  public StorableArray(char[] a) ...
  public StorableArray(double[] a) ...
  public StorableArray(float[] a) ... 
  public StorableArray(IntPtr[] a) ...
  public StorableArray(StorableArray[] a)
  {
    Length = a.Length;
    Ptr = Marshal.AllocHGlobal(
      Marshal.
        SizeOf(typeof(StorableArray)) * a.Length);
    MarshalExtension.Copy(a, 0, Ptr, a.Length);
    // Ez a MarshalExtension-be hív ki, 
    // ez egy különbség.
  }

  public void CsFree()
  {
    Marshal.FreeHGlobal(Ptr);
  }

  public void HaskellFree()
  {
    FFIProba.HaskellContext.MyFree(Ptr);
  }
}
\end{lstlisting}

Létrehozzuk az általunk Haskellben definiált \texttt{NewArray e} típus megfelelőjét. Az osztály 10 darab konstruktorral rendelkezik. A paraméter nélküli konstruktor a \texttt{Marshal.PtrToStructure} metódus használata miatt szükséges, hiszen háttérben az adott típusú érték létrehozásához az alapértelmezett konstruktort használja fel a C\#, amelynek az egyes adattagjait a megfelelő módon inicializálja. További 8 darab konstruktor a \texttt{Marshal.Copy} metódus kezelt típusai alapján készültek, amely a 8 alaptípust képes kezelni, ezek rendre \texttt{int[], double[], float[], char[], short[], byte[], long[], IntPtr[]}. Ezekből az első van kifejtve, a másik 7 a típusokat egyeztetve ugyanúgy néznek ki. A tizedik konstruktor teszi lehetővé, hogy tömbben tömböt is tároljunk, illetve adjunk át Haskell függvénynek vagy kapjunk vissza eredményül. A \texttt{CsFree} és \texttt{HaskellFree} metódusok a névben adott mutatókat szabadítják fel rendre.

Folytassuk tovább a magyarázatot negyedik gombbal.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
int p1 = TextboxToType<int>(textBox10);
int[] p2 = textBox11.Text.Split(',')
      .Select(x => Convert.ToInt32(x))
      .ToArray();
StorableArray a = new StorableArray(p2);
var ptr = Marshal.AllocHGlobal(
  Marshal.SizeOf<StorableArray>());
Marshal.StructureToPtr(a, ptr, true);
var s = FFIProba.HaskellContext
  .SplitOnInt(p1, ptr);
StorableArray res = 
  Marshal.PtrToStructure<StorableArray>(s);
StorableArray[] arrays = 
  new StorableArray[res.Length];
MarshalExtension
  .Copy(res.Ptr, arrays, 0, res.Length);
Marshal.FreeHGlobal(ptr);
int[][] result = new int[arrays.Length][];
for (int i = 0; i < arrays.Length; i++)
{
  result[i] = new int[arrays[i].Length];
  Marshal.Copy(
    arrays[i].Ptr, result[i],
    0, arrays[i].Length);
}
a.CsFree();
foreach (var array in arrays)
{
  array.HaskellFree();
}
res.HaskellFree();
FFIProba.HaskellContext.MyFree(s);
// A result változóban van az eredmény.
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{pelda4.jpg}
\end{figure}

A negyedik gomb paraméterül vár egy egész számot és egy egész számokból álló listát. A lista elemeit a második szövegdobozban vesszővel elválasztva adjuk meg. Ha az adatok érvényesek, tehát van számunk és számokat tartalmazó tömbünk, akkor a tömböt át kell alakítani mutatóvá. Definiáljuk a tömböket kezelő \texttt{StorableArray} osztályt, annak paraméterül átadjuk az átalakítani kívánt tömböt, majd ezt az értéket szeretnénk mutatóvá alakítani, hogy átadhassuk a Haskellnek. Ehhez le kell foglalni egy \texttt{StorableArray} méretű memóriaterületet, a struktúrát a \texttt{Marshal.Copy} metódus segítségével a lefoglalt memóriaterületre kell másolni. Ezt a mutatót és a számot átadjuk a Haskell kontextusnak, ez létre fog hozni egy tömbök tömbjére mutató pointert, amelyet vissza kell fejteni a megfelelő C\# típussá. Átalakítjuk a visszakapott mutatót \texttt{StorableArray}-re, majd annak az \texttt{IntPtr} mezőjét tovább alakítjuk \texttt{StorableArray[]}-re, mert tudjuk, hogy olyat várunk eredményül. Végül a \texttt{StorableArray[]} minden elemének minden \texttt{IntPtr} mezőjét átalakítjuk \texttt{int[]}-re, így kapjuk az \texttt{int[][]} típusú végeredményt. Eközben az összes általunk és a Haskell által létrehozott mutatókat fel tudjuk szabadítani ügyelve arra, hogy a C\#-ban létrehozottakat a \texttt{Marshal.FreeHGlobal} metódussal szabadítjuk fel, míg a Haskellbelieket pedig az \texttt{FFIProba.HaskellContext.MyFree} metódussal. A \texttt{StorableArray} típusban található pointert szintén fel kell szabadítani, erre léteznek az osztályon belül azoknak megfelelő metódusok \texttt{CsFree} és \texttt{HaskellFree} néven.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
long[][] p1 = textBox17.Text.Split(';')
    .Select(x => x.Split(',')
      .Select(y => Convert.ToInt64(y)).ToArray())
          .ToArray();
StorableArray[] a = new StorableArray[p1.Length];
for (int i = 0; i < p1.Length; i++)
{
  a[i] = new StorableArray(p1[i]);
}
StorableArray b = new StorableArray(a);
var ptr = Marshal.AllocHGlobal(
  Marshal.SizeOf<StorableArray>());
Marshal.StructureToPtr(b, ptr, true);

FFIProba.HaskellContext.MatrixSum(ptr);
// Ez lesz maga az eredmény.

Marshal.FreeHGlobal(ptr);
foreach (var item in a)
{
  item.CsFree();
}
b.CsFree();
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{pelda5.jpg}
\end{figure}

Az ötödik gomb egy egész számokat tartalmazó listák listájának számítja ki az elemei összegét. Ebben az esetben a tömbök tömbjét C\# oldalon hozzuk létre, hiszen azt szeretnénk átadni a Haskellnek. A sorok egymástól pontosvesszővel, míg egy sorban található elemek vesszővel vannak elválasztva egymástól. Definiáljuk a \texttt{StorableArray} és \texttt{StorableArray[]} példányokat, majd az abból létrehozott mutatót adjuk át. A használat után a C\# oldalon lefoglalt mutatókat fel kell szabadítani.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
private static T TextboxToType<T>(TextBox t)
{
  return (T)Convert.
    ChangeType(t.Text, typeof(T), 
      CultureInfo.InvariantCulture);
}
\end{lstlisting}

A \texttt{TextboxToType} függvény segítségével alakítjuk át a szövegdobozban található szöveget a megfelelő \texttt{T} típusra.

\begin{lstlisting}[numbers=none, language={[Sharp]C}]
public static class MarshalExtension
{
  public static void Copy<T>(
    IntPtr unmanagedArray, T[] managedArray, 
    int index, int length)
  {
    var size = Marshal.SizeOf(typeof(T));
    for (int i = index; i < length; i++)
    {
      IntPtr ins = new IntPtr((Environment.
        Is64BitOperatingSystem ? 
          unmanagedArray.ToInt64() : 
          unmanagedArray.ToInt32()) + i * size);
      managedArray[i] =
        Marshal.PtrToStructure<T>(ins);
    }
  }

  public static void Copy<T>(
    T[] managedArray, int index, 
    IntPtr unmanagedArray, int length)
  {
    var size = Marshal.SizeOf(typeof(T));

    for (int i = index; i < length; i++)
    {
      IntPtr ins = new IntPtr((Environment.
        Is64BitOperatingSystem ? 
        unmanagedArray.ToInt64() : 
        unmanagedArray.ToInt32()) + i * size);
      Marshal.StructureToPtr(
        managedArray[i], ins, true);
    }
  }
}
\end{lstlisting}

A \texttt{MarshalExtension} egy osztály, amely kiegészítő metódusokat tartalmaz a \texttt{Marshal} osztályhoz. A \texttt{MarshalExtension}-ben két \texttt{Copy} metódus található meg. Erre azért van szükség, hogy akár saját általunk definiált típusokat is tudjunk mozgatni a memóriában, ne csak a 8 alaptípust, amelyeket a \texttt{Marshal.Copy} biztosít. Így tesszük lehetővé a \texttt{StorableArray[]} típusú elemek mutatóvá alakítását. A két \texttt{Copy} metódus egymás inverzei, ahogy a 8 alaptípust kezelő metódus esetében is.

\newpage

\section{Fejlesztői dokumentáció}

\subsection{Modulok kapcsolata}

\begin{figure}[h!]
  \includegraphics[width=\linewidth]{dependencyGraph.png}
\end{figure}

A főprogram futási helye a \texttt{Main.hs}-ben található. Ez kezeli a konzolos felületet, szólítja fel a felhasználót a névtér, az osztály és a generált \texttt{.h}, illetve \dll fájlok megadására, ha egy paramétert sem kap a program. Ha a konzolon keresztül adjuk át a paramétereket, akkor egyet kell átadni és az csak a \texttt{\textminus\textminus test} lehet vagy négyet kell átadni, ekkor a fent felsorolt négy adatot várja el a program, illetve ötödikként megadható egy opcionális \texttt{\textminus\textminus ignore\textminus dll} kapcsoló.

Előfordulhat, hogy a jövőben változik a GHC által támogatott exportált C/C++ típusok vagy azok nevei. Épp ezért a GHC által definiált exportálható típusokat külön kezeljük. Ez lesz a
\texttt{KnownTypes} modul. Ha szükségessé válik bármilyen átalakítás a GHC változása miatt, akkor azt a változtatást ebben a modulban kell megtenni.

Értelmezni kell a paraméterül kapott útvonalon található C/C++ header fájlt, hiszen ebből szeretnénk a kódot legenerálni. A \texttt{CHeaderParser} modul foglalkozik ennek a megfelelő beolvasásával, parse-olásával.

Szeretnénk legalább szintaxishelyes garanciát biztosítani a kiírt kódnak, ezt a \texttt{CsTypes} modul teszi meg, amelyben megtalálhatóak a C\# AST-t (Abstract Syntax Tree, absztrakt szintaxis fa) kezelő ADT-k (Algebraic Datatype, algebrai adattípus).

Valamilyen módon a generált kódot szeretnénk kiírni egy fájlba, amelyet a programozó felhasználhat a saját kódjában. A \texttt{CSASTPrinter} modul gondoskodik a kód kiírásáról (prettyprint-eléséről).

\subsubsection{KnownTypes}
\label{sec_knowntypes}

Ebben a modulban kap helyet a \texttt{HsType} típus. Definiáljuk azt az adatszerkezetet, amelynek a segítségével a beolvasott C/C++ típusokat tudjuk értelmeztetni a Haskell-lel. Mivel a header fájlból nyerjük az információt, amelyet a GHC generál, ezért ha a GHC implementációja ezen a téren megváltozik valamikor, akkor a program nem fog helyesen működni. Ebben az esetben csak itt szükséges megváltoztatni a konstruktorokat úgy, hogy illeszkedjen az esetlegesen új GHC által használt C/C++ típusokhoz. Mivel a karakterpontos illeszkedést megköveteljük, ezért figyelni kell arra, hogy megkérjük a fordítót, hogy példányosítsa a \texttt{Read} osztályt erre a típusra.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data HsType =  HsVoid | 
               HsChar | 
               HsInt | HsInt8 | 
               HsInt16 | HsInt32 | HsInt64 |
               HsWord | HsWord8 | HsWord16 | 
               HsWord32 | HsWord64 |
               HsFloat | HsDouble | 
               HsBool | HsPtr | HsStablePtr 
               deriving (Show, Read)
\end{lstlisting}

\subsubsection{CHeaderParser}

A header fájlt megfelelő módon értelmeztetni kell a Haskell nyelvvel, ezt valósítják meg a lentebbi különböző függvények.

A C/C++ nyelvben az \texttt{extern}-nel megjelölt metódusok csak deklarációk, így nem kell tudni konkrét kódblokkot olvasni, elég felismerni a fejlécben az egyes elemeket. Ezek például:

\begin{itemize}
\item \texttt{extern} kulcsszó
\item függvény visszatérési típusa
\item függvény neve
\item paraméterek és azok típusai
\end{itemize}

Hogy helyesen tudjuk mindezeket olvasni, a függvényekben figyelni kell a C/C++ nyelv szintaktikájára, tehát a helyes sorrendjük az egyes építőelemeknek az \texttt{extern <típus> <függvénynév>(<paraméterek>);}. Szükségünk lesz először a GHC által definiált C/C++ típusokra a \texttt{KnownTypes} modulból.

Az olvashatóság miatt bevezetjük az alábbi típusszinonimákat. Az egyenlőség jobb és bal oldalán található típus szabadon bárhol bármikor felcserélhető, a kód jelentése nem fog változni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
type FunctionName = String
type CParameter = (HsType, String)
\end{lstlisting}

Ez után definiáljuk, hogy a header fájlban található extern függvények pontosan milyen alakúak a C/C++ szemantikának megfelelően.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data CExternFunction = ExternDecl HsType FunctionName
   [CParameter]
\end{lstlisting}

Ez lesz egy extern függvény, amely tartalmazza az \texttt{extern} kulcsszót, ezt jelöli az \texttt{ExternDecl} konstruktor. Ezt követően található meg a függvény visszatérési típusa, a neve, majd az esetleges paraméterek. A paraméterek ``típus után változónév'' formájúak, ezt kódolja el a \texttt{CParameter} típusszinonima.

Minden szükséges struktúra a rendelkezésünkre áll, elkezdhetjük a header fájl olvasását.

Először a típusokat értelmeztetjük. A \texttt{parseHsType} függvény fogja ezt elvégezni. Csak a fentebb felsorolt típusokat tudja értelmezni a program, másra nincs szükség, mert azok a Haskell nyelvi definíció szerint nincsenek megengedve. A megengedett típusok csak betűket és számjegyeket tartalmaznak, szemantika szerint utána akármennyi szóközt jelölő karakter állhat.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseHsType :: Parser HsType
parseHsType = fmap parseVoidOrType (many1 (letter <|> digit)) <* spaces

parseVoidOrType :: String -> HsType
parseVoidOrType "void" = HsVoid
parseVoidOrType s      = read s
\end{lstlisting}

Figyelni kell rá, hogy a \texttt{void} típus egy külön eset, hiszen a Haskell nyelvben mindig kötelező valamilyen értékkel visszatérni, így ezt külön kell kezelni. A \texttt{Parser}-t a \texttt{parsec} könyvtár valósítja meg, ezt használjuk fel a saját C/C++ parser definiálásához. A különböző parserek kombinálásával lehet létrehozni újakat, amelyek az általunk kívánt feladatokat végzik el. A típus betűkből és számokból áll, így szeretnénk addig olvasni karakterenként, amíg betűtől vagy számjegytől különböző karaktert olvasunk. Ehhez a \texttt{many1} függvény lesz segítségünkre, amely a lehető legtöbbször, de legalább 1-szer teljesíti a paraméterül kapott olvasó feltételeit (ha nem tudja egyszer sem teljesíteni, akkor a függvény hibával tér vissza). Mivel betűt vagy számjegyet szeretnénk olvasni, paraméterül adjuk a \texttt{many1}-nek a \texttt{letter <|> digit} parsert. A \texttt{letter} parser a kapott karaktersorozatból egy darab betűt olvas, míg a \texttt{digit} parser egy számjegyet. Hogy a kívánt eredményt érjük el, meg kell mondani, hogy ezekből elég, ha csak az egyik teljesül. Erre fog szolgálni a \texttt{(<|>)} operátor, amely alkalmazza az első parsert, ha tudja, ha nem tudja, akkor megpróbálja a másodikat.

A következő a függvény neve, amelyet kell tudni értelmezni. Ennek a szemantikája megegyezik a változónevekével, így az alábbi függvényt lehet használni mindkettőre.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseVariableName :: Parser String
parseVariableName = do
    c <- letter <|> char '_'
    cs <- many (letter <|> digit <|> char '_')
    return (c:cs)
\end{lstlisting}    

A \texttt{parseVariableName} függvény ezt a szemantikát írja le. A név első karaktere lehet tetszőleges kis- vagy nagybetű vagy aláhúzás (underscore). A \texttt{char} parser pontosan csak a paraméterül kapott karaktert tudja olvasni. A névben szereplő többi karakter lehet betű, aláhúzás vagy akár számjegy is, ezek kombinációjából viszont bármennyi. A \texttt{many} parser annyiban különbözik a \texttt{many1}-től, hogy megengedi azt az esetet, hogy ne olvasson semmit, tehát 0-szor vagy többször alkalmazza a paraméterül kapott parsert.

Most már csak a paraméterek hiányoznak az olvasásból. Ezt a beolvasást azonban két részletben tesszük meg. Először megmondjuk, hogy hogyan kell egy darab paramétert beolvasni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseParameter :: Parser CParameter
parseParameter = do
    hstype <- parseHsType
    spaces
    s <- parseVariableName
    spaces
    return (hstype, s)
\end{lstlisting}

Egy paraméter a nevéből és annak típusából áll, szintaktikailag először a típus, majd a változónév található minimum egy darab szóközzel elválasztva. Így először olvassuk be a típust, majd tetszőleges mennyiségű szóközt a \texttt{spaces} segítségével. Ez után olvassuk be a változó nevét, amely után szintén tetszőleges mennyiségű szóköz állhat. Ne felejtsük el, hogy a \texttt{CParameter} csak egy típusszinonímája a \texttt{(HsType, String)} típusnak.

Most, hogy tudunk egy paramétert olvasni, egy egész paraméterlistát is fogunk tudni értelmezni. A paraméterlista a függvény neve után található két kerek zárójel között, az egyes paraméterek egymástól vesszővel elválasztva, az elemek között tetszőleges mennyiségű szóközzel, így például a következő is szabályos: \texttt{extern void Function(\space\space\space int \space\space\space\space a\space\space,\space\space\space double\space\space b\space\space\space\space);}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseParameterList :: Parser [CParameter]
parseParameterList = between (char '(' <* spaces) (char ')' <* spaces) $ (string "void" >> return []) <|> sepBy parseParameter (char ',' <* spaces)
\end{lstlisting}

A paraméterek kerek zárójel között vannak, ezt ellenőrzi a \texttt{between} parser. Előfordulhat, hogy nincs egy paraméter sem, erre figyelni kell. A \texttt{string} parser a paraméterül kapott szöveget olvassa le a bemenetből. Ennek a parsernek paraméterül a ``void'' sztringet adjuk, hiszen az szerepel a két zárójel között, ha nincs paraméter. Ha a parser nem tud lefutni, akkor vannak paramétereink. Abban az esetben azok vesszővel vannak elválasztva egymástól. A \texttt{sepBy} parser paraméterül kap két parsert, amelyeket felváltva alkalmaz és csak az elsőnek az eredményeit adja vissza egy listában.

Egy \texttt{extern} kulcsszóval megjelölt sort most már teljes egészében be fogunk tudni olvasni, ehhez minden parser elérhető.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseExtern :: Parser CExternFunction
parseExtern = do
    string "extern"
    spaces
    hstype <- parseHsType
    s <- parseVariableName
    spaces
    parameters <- parseParameterList
    char ';'
    spaces
    return $ ExternDecl hstype s parameters
\end{lstlisting}

Először beolvassuk az \texttt{extern} kulcsszót, ez után tetszőleges mennyiségű szóköz állhat. Majd kell a függvény visszatérési értékének a típusa, a függvény neve, amely után vagy van szóköz vagy nincs. Ezt követően a paraméterek típusait és neveit kell beolvasni a két kerek zárójel között. Az egész sor egy pontosvesszővel van lezárva, így azt még be kell olvasni. Ha minden sikeresen lefutott, akkor az \texttt{ExternDecl} konstruktorral tudjuk létrehozni az értéket, amelyet beolvastunk.

Az összes \texttt{extern} függvényt be tudjuk olvasni, azonban egy header fájlban azon kívül további információk vannak, amelyek számunkra lényegtelenek (például makrók, névterek). Ezeket figyelmen kívül kell hagyni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseCHeader :: Parser [CExternFunction]
parseCHeader = (eof >> return []) <|> 
               parseMap fromJust 
                 (parseFilter isJust (manyTill (manyTill anyChar (void (try (lookAhead parseExtern)) <|> void eof) >> optionMaybe parseExtern) eof))
\end{lstlisting}

Ha a header üres, az érvényes, így nem adunk vissza semmilyen beolvasott függvényt. Ha fájlban van valami, akkor menjünk el addig, amíg \texttt{extern}-hez vagy a fájl végéhez nem érünk. Ha \texttt{extern}-hez értünk, akkor próbáljuk meg beolvasni \texttt{extern} függvényként. Mivel megengedett az \texttt{eof} (end of file) olvasás is, ezért mint helyes eredmény, az meg fog jelenni az eredménylistában. Ez szintén felesleges, így ezt szűrjük ki az eredményből. Hogy ezt meg lehessen tenni, a Parser monádhoz kell a map és filter műveleteket írni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
parseFilter :: (a -> Bool) -> Parser [a] -> Parser [a]
parseFilter p parser = filter p <$> parser

parseMap :: (a -> b) -> Parser [a] -> Parser [b]
parseMap f parser = map f <$> parser
\end{lstlisting}

Sikerült minden parsert definiálni, amelyek együttesen egy teljes C/C++ header fájlnak az \texttt{extern} függvényeit képesek beolvasni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
type CHeaderFilePath = FilePath

parseData :: String -> 
     Either ParseError [CExternFunction]
parseData = parse parseCHeader "C/C++ header file"

getExternFunctionsFromCHeader :: CHeaderFilePath ->
     IO [CExternFunction]
getExternFunctionsFromCHeader path = do
    dataToParse <- readFile path
    return $ case parseData dataToParse of
        Left _ -> []
        Right t -> t
\end{lstlisting}

Definiáljuk a \texttt{parseData} függvényt, amely a \texttt{parse} függvény segítségével lefuttatja a \texttt{parseCHeader} parsert. Most már csak magát a C/C++ header fájlt szükséges beolvasni. A beolvasott adatot adjuk oda a \texttt{parseData} függvénynek, majd az esetlegesen keletkezett hibákat kezeljük le. A \texttt{getExternFunctionsFromCHeader} beolvassa a paraméterül kapott útvonalon található fájlt, majd visszaadja azokat a függvényeket, amelyeket tudott parse-olni.

\subsubsection{CSTypes}

Ez a modul tartalmazza az összes szükséges adattípusokat, amelyekkel egy C\# AST szintaxishelyesen leírható. Nem tartalmazza a teljes nyelv szintaxisát, csak azokat, amelyek a generáláshoz szükségesek. Kelleni fog metódus definíció, parancs, attribútum, tulajdonság (property) és az ezekhez szükséges megfelelő kulcsszavak és eszközök, mint például láthatóság (\texttt{private}, \texttt{public}), \texttt{class}, \texttt{namespace}, \texttt{return}.

Definiáljuk az általunk reprezentálni kívánt C\# típusok típusát. Ez tartalmazza a Haskellből exportálható típusokat, illetve azokat, amelyek szükségesek a singleton osztály megvalósításához.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data CSType = CSChar | CSString | 
              CSByte | CSSByte | 
              CSShort | CSUShort | 
              CSInt | CSUInt | 
              CSLong | CSULong | 
              CSBool | 
              CSFloat | CSDouble | CSDecimal | 
              CSVoid | 
              CSObject | 
              CSIntPtr | 
              CSGeneric CSName CSType |
              CSArray CSType |
              CSCustomType CSName deriving Eq

type CSName = String
\end{lstlisting}

A \texttt{HsType} típusú értékekhez hozzá kell rendelni a megfelelő \texttt{CSType} értékeket, tehát az elkódolt típusokat meg kell feleltetni egymásnak. Ügyelni kell arra, hogy különböző architektúrán különböző típus lesz egy adott típusnak a megfelelője. Ezt Haskellben a \texttt{System.Info} modulban található \texttt{arch} konstans tartalmazza.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
hsTypeToCSType :: HsType -> CSType
hsTypeToCSType HsVoid = CSVoid
hsTypeToCSType HsChar = ICG.KnownTypes.CSChar
hsTypeToCSType HsInt
    | arch == "i386" = CSInt
    | arch == "x86_64" = CSLong
    | otherwise = errorWithoutStackTrace architectureError
hsTypeToCSType HsInt8 = CSSByte
hsTypeToCSType HsInt16 = CSShort
hsTypeToCSType HsInt32 = CSInt
hsTypeToCSType HsInt64 = CSLong
hsTypeToCSType HsWord
    | arch == "i386" = CSUInt
    | arch == "x86_64" = CSULong
    | otherwise = errorWithoutStackTrace architectureError
hsTypeToCSType HsWord8 = CSByte
hsTypeToCSType HsWord16 = CSUShort
hsTypeToCSType HsWord32 = CSUInt
hsTypeToCSType HsWord64 = CSULong
hsTypeToCSType HsFloat = CSFloat
hsTypeToCSType HsDouble = CSDouble
hsTypeToCSType HsBool = CSBool
hsTypeToCSType HsPtr = CSIntPtr
hsTypeToCSType HsStablePtr = CSIntPtr
\end{lstlisting}

C\#-ban ``nem lóghat'' semmi sem, ez azt jelenti, hogy mindennek névtérben kell lennie, azon kívül a fájlszintű \texttt{using}-ok szerepelhetnek csak. Épp ezért definiáljuk a \texttt{CSNameSpace} típust elsőként. Ennek van egy neve, ehhez tartozhatnak több \texttt{using} deklarációk, illetve több osztály is.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data CSNameSpace = 
  NameSpace CSName [UsingStmt] [CSClass]
\end{lstlisting}

A \texttt{using} kulcsszóval mondjuk meg a fordítónak, hogy melyik könyvtárakat szeretnénk használni. A könyvtáraknak van nevük, így az új \texttt{UsingStmt} típusunk \texttt{Using} konstruktorának ezt a nevet kell paraméterül adni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
type LibName = String
newtype UsingStmt = Using LibName deriving Eq
\end{lstlisting}

Következzen az osztály definíciója. Egy osztálynak C\#-ban van láthatósága, amellyel meghatározható, hogy hol használható az osztály. A legfelső szintű osztály nem lehet privát, így ennek létrehozunk egy új típust, amellyel csak az \texttt{internal} és a \texttt{public} láthatóságot írjuk le, hiszen csak ezek használhatóak a legfelső szintű osztályban. Maga az osztály lehet statikus (\texttt{static}), lehet zárt (\texttt{sealed}), de egyszerre legfeljebb csak az egyik, így ennek szintén külön típust hozunk létre.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data CSClass = Class NotPrivateModifier StaticOrSealed 
    CSName (Maybe CSName {-Ősosztály-})
    [ClassLevelVariable] [Property] [Method]

data NotPrivateModifier = 
  Internal' | 
  Public' deriving (Eq, Ord)

data StaticOrSealed = 
  Static' | 
  Sealed' | 
  NotStaticSealed' deriving Eq
\end{lstlisting}

Egy osztályban találhatók adattagok, amelyek akár ott helyben is inicializálhatóak. Ezen viselkedés leírására definiáljunk egy új típust, amelynek két konstruktora lesz. Az első leírja az inicializálás nélküli változót. Ez lehet látható különböző szinteken, lehet statikus, lehet csak olvasható is. A változónak van típusa és neve. A második konstruktor annyiban különbözik az elsőtől, hogy megadhatunk inicializáló értéket.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data ClassLevelVariable = 
    Variable Modifier Static Readonly CSType CSName |
    VariableWithNewInstance Modifier Static Readonly CSType CSName Exp
\end{lstlisting}

Osztályon belül már használható a \texttt{private} láthatóság is, így ennek egy új típust kell létrehozni, amelyben ez definiálva van. A változó lehet statikus vagy nem statikus, illetve lehet csak olvasható vagy lehet írható is. Ezeknek is szükséges definiálni új típust.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data Modifier = 
  Private | 
  Internal | 
  Public deriving (Eq, Ord)

data Static = 
  Static | 
  NotStatic deriving Eq

data Readonly = 
  Readonly | 
  NotReadonly deriving Eq
\end{lstlisting}

Egy osztály tartalmazhat tulajdonságokat, amelyek a getter-setter metódusok absztrakciói. A tulajdonságnak van egy alapértelmezett láthatósága, azonban az felülírható a \texttt{get} vagy \texttt{set} kulcsszavak használatakor, így erre figyelni kell. Továbbá a \texttt{get} kulcsszóval a getter függvény, a \texttt{set} kulcsszóval pedig a setter függvény definiálható. Ha ezek bármelyike ki van hagyva, akkor automatikusan az alapértelmezett getter vagy setter fut le. Ezekre mind oda kell figyelni a definiálás közben, azért lesz ilyen bonyolult kinézetű.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data Property = AutoProperty Modifier Static CSType 
   CSName (Either ((Modifier, Maybe StatementBlock), 
   Maybe (Modifier, Maybe StatementBlock)) 
   (Maybe (Modifier, Maybe StatementBlock), 
   (Modifier, Maybe StatementBlock)))
\end{lstlisting}

Osztályban megtalálhatóak emellett különböző metódusok, függvények, amelyek többfélék lehetnek. Lehet konstruktor vagy destruktor, lehet importált metódus, ezt az \texttt{extern} kulcsszó jelöli, illetve lehet lokálisan definiált metódus. A konstruktort a \texttt{Contructor} konstruktorral jelöljük, a destruktort \texttt{Destructor}-ral. Mindkettőben szerepelhet utasítás, amelyeket a programnak végre kell hajtania. Az importált metódust különlegesen kezeljük, hiszen ezt nem szeretnénk láthatóvá tenni az osztályon kívül, így ez implicit privát lesz. Mivel importált a metódus, ezért az implicit statikus is. Ennek van neve, esetleg paraméterei, továbbá lehet attribútuma. Ebben a programban csak a \texttt{DllImport} attribútumra lesz szükség, amelynek a definíciója később található.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data Method = 
  MethodImport CSType CSName [Parameter] (Maybe Flag) | 
  MethodDef Modifier Static CSType CSName [Parameter] StatementBlock (Maybe Flag) |
  Constructor Modifier CSName [Parameter] StatementBlock | 
  Destructor CSName StatementBlock deriving Eq
\end{lstlisting}

Egy metódusnak lehetnek paraméterei, amelyek nem mások, mint egy típus és egy változónév együttese. Ennek szintén új típust kell definiálni.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data Parameter = Param CSType CSName deriving Eq
\end{lstlisting}

A metódusok, függvények utasításokat hajthatnak végre, ezek több formájúak lehetnek, például deklarálunk egy változót, értéket adunk egy változónak, meghívunk egy függvényt vagy metódust paraméterekkel, illetve visszatérési értéket adhatunk vissza.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data Statement =
  VarDecl CSType CSName | 
  Assignment Exp Exp | 
  CallFunction Exp | 
  Return Exp deriving Eq

newtype StatementBlock = Block [Statement] 
  deriving Eq
\end{lstlisting}

Definiáljuk az attribútumok típusát (\texttt{Flag}), amelyekkel egy metódus megjelölhető. Az egyetlen attribútum, amely szükséges lesz, az a \texttt{DllImport}, hiszen a Haskellben megírt kódunkat dinamikusan linkelt könyvtár formájában szeretnénk felhasználni C\# kódban. Az attribútumnak szükséges a \dll elérési útvonala, a hívási konvenció, opcionálisan karakterkódolás, illetve a belépési pont neve. A belépési pont neve definiálás hiányában mindig az extern függvény neve lesz.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
type EntryPoint = String
data Flag = DllImport FilePath CallingConvention 
  (Maybe CharSet) (Maybe EntryPoint) deriving Eq
\end{lstlisting}

A hívási konvenciót és a karakterkódolást is definiáljuk új típusokként. Az értékei rendre a C\# által kezelt megfelelő értékek.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data CallingConvention = Ccall | Stdcall deriving Eq
data CharSet = ANSI | Unicode | Auto deriving Eq
\end{lstlisting}

Az utasításokban szerepelhetnek kifejezések is, így ezeknek is új típust kell definiálni. Egy kifejezés lehet egy változó vagy akár egy függvény is, lehet egy új objektumpéldányosítás is a \texttt{new} kulcsszóval, illetve lehet függvényalkalmazás paraméterekkel, amelyek szintén lehetnek kifejezések, így az egész adatstruktúra rekurzív.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
data Exp = 
    Var CSName |
    Fun CSName |
    NewArray CSType Exp |
    NewInstance CSType |
    NewInstanceWithParam CSType Exp |
    App Exp [Exp] deriving Eq
\end{lstlisting}

A C\# kód generálásához a fent felsorolt összes típusra példányosítjuk a \texttt{Show}-t olyan módon, hogy azok együttesen a C\# fordító számára is értelmezhető kódot eredményezzenek.

\subsubsection{CSASTPrinter}

Ez a modul tartalmazza azokat a függvényeket, amelyek segítségével ki tudjuk írni a kapott C\# AST-t. A modulban három függvény található.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
initialCode :: String -> String -> FilePath -> CSNameSpace
initialCode nameSpaceName className dll = NameSpace nameSpaceName (Using <$> ["System", "System.Runtime.InteropServices"]) [
  Class Public' Sealed' className Nothing [
    createInstanceVariable
    ] [createAutoProperty] [
    createInstanceMethod,
    createConstructor,
    createDestructor,
    createHsInit,
    createHsExit
    ]]
    where
      createInstanceVariable = VariableWithNewInstance Private Static Readonly (CSGeneric "Lazy" (CSCustomType className)) "Lazy" (NewInstanceWithParam (CSGeneric "Lazy" (CSCustomType className)) (Fun "CreateInstance"))

      createAutoProperty = AutoProperty Public Static (CSCustomType className) "HaskellContext" (Left ((Public, Just $ Block [Return $ Var "Lazy.Value"]), Nothing))

      createInstanceMethod = MethodDef Private Static (CSCustomType className) "CreateInstance" [] (Block [Return $ NewInstance (CSCustomType className)]) Nothing

      createConstructor = Constructor Private className [] (Block [CallFunction (App (Fun "hs_init") [Var "IntPtr.Zero", Var "IntPtr.Zero"])])
            
      createDestructor = Destructor className (Block [CallFunction $ App (Fun "hs_exit") []])

      createHsInit = MethodImport CSVoid "hs_init" [Param CSIntPtr "a1", Param CSIntPtr "a2"] (Just (DllImport dll Ccall Nothing Nothing))

      createHsExit = MethodImport CSVoid "hs_exit" [] (Just (DllImport dll Ccall Nothing Nothing))
\end{lstlisting}

Az \texttt{initialCode} függvény tartalmazza a mindig kiírandó függvényeket, amelyek semmilyen dinamikus könyvtár esetén sem különböznek. Ez a függvény gondoskodik arról, hogy a generált C\# osztályunk singleton legyen, tehát futáskor legfeljebb egy példány létezzen belőle. Továbbá minden GHC által fordított dinamikus könyvtárban megtalálhatók előre exportált függvények, ezek a GHC fordítóval kapott \texttt{HsFFI.h} fájlban megtekinthetők.

\begin{lstlisting}[firstnumber=1]

generateCode :: String -> String -> FilePath -> FilePath -> IO CSNameSpace
generateCode nameSpace className cheader dll = do
    funcs <- getExternFunctionsFromCHeader cheader
    return $ addMethodsInNamespaceClass (initialCode nameSpace className dll) className (generateMethods dll funcs)
\end{lstlisting}

A másik függvény a \texttt{generateCode}, amely az exportált függvényeket írja ki egy C\# osztályt tartalmazó fájlba. Az exportált függvényeket a GHC által létrehozott \texttt{.h} fájlból ismerjük meg, sajnos a GHC könyvtár nem ad egyértelmű lehetőséget az exportált függvények felismerésére. A \texttt{.h} fájl azonban C/C++ kódot tartalmaz, így felhasználva ezt a tényt, egy parsert kell létrehoznunk, amely felismeri a számunkra szükséges C/C++ szintaktikát. Nem kell a teljes C/C++ nyelvet ezzel a parserrel felismertetni, elég csak azt, ami fontos. Az exportált függvények a header fájlban az \texttt{extern} sorokban jelennek meg, így a parsernek elég ezt felismernie, mással nem kell foglalkozni. Magukat a függvényeket a 19. sorban található \texttt{getExternFunctionsFromCHeader} függvény eredménye fogja tartalmazni egy listában, amely a \texttt{CHeaderParser} modulban található.

\begin{lstlisting}[numbers=none]
generateCodeFile :: CSNameSpace -> IO ()
generateCodeFile ns@(NameSpace n _ []) = writeFile (n ++ ".cs") $ show ns
generateCodeFile ns@(NameSpace _ _ (Class _ _ n _ _ _ _ : _)) = writeFile (n ++ ".cs") $ show ns
\end{lstlisting}

A harmadik függvény a \texttt{generateCodeFile}, amelynek az a feladata, hogy a kapott \texttt{CSNameSpace} típusú értéket kiírja egy fájlba.

\subsubsection{Main}

Ez a főmodul, a program belépési pontja ebben a modulban található. A \texttt{main} függvény, amely a program belépési pontja, határozza meg a program viselkedését, ellenőrzi, hogy a kapott paraméterek száma az elvártnak megfelelő, illetve hogy maguk a paraméterek megfelelőek. A programnak egy, négy, illetve öt paramétert lehet átadni. Ha pontosan egy paramétert adunk át, akkor az csak a \texttt{\textminus\textminus test} kapcsoló lehet. Négy paraméter esetén a névtér nevét, az osztály nevét, a header fájl elérési útvonalát és a \dll fájl elérési útvonalát várjuk ebben a sorrendben. A két fájl létezését a megadott helyen a program ellenőrzi. Öt paraméter esetén az első négy paraméter ugyanaz, az ötödik az \texttt{\textminus\textminus ignore-dll} kapcsoló lehet, ez esetben a \dll fájl meglétét a program nem ellenőrzi. Ha nem adunk át egy paramétert sem, akkor a program a felhasználótól interaktívan kéri a felsorolt négy paramétert, majd rákérdez, hogy ellenőrizze-e a \dll fájl meglétét a megadott útvonalon.

\newpage

\section{Tesztelés}

\subsection{Rendszerváltozások}

Kezdetekkor a cél annyi volt, hogy legyen egy objektumorientált módon használható osztály, azaz egy objektumon keresztül lehessen elérni a \dll-ben található függvényeket és sehogy máshogy. Ekkor még a generált osztály nem volt singleton. A koncepció kipróbálásakor az akkori példaprogramban lehetett találkozni először a ténnyel, hogy a Haskell RTS nem tudja reinicializálni magát, ezen a ponton kellett az addig meglévő típusrendszert átírni, hogy singleton osztályokat lehessen kezelni. Továbbá kiderült, hogy léteznek platformfüggő típusok, amelyekre nagyobb figyelmet kell fordítani, hiszen azok architektúrától függően változó méretűek.

\subsection{Tesztek}

A program képes önmagát tesztelni. Ehhez a \texttt{{-}{-}test} kapcsolót kell a programnév után használni. A tesztekben a modulok egyes feladatait teszteljük.

A \texttt{CSASTPrinter}, a \texttt{CSTypes} és a \texttt{CHeaderParser} modulokat tudjuk tesztelni. A teszteléshez a \texttt{HUnit} tesztkörnyezetet használjuk, amely a \texttt{JUnit} Haskellhez készült változata. Ez a környezet a rossz tesztesetek eredményeit írja ki. Ha minden jó volt, akkor csak annyit ír ki, hogy hány darab teszt futott le.

Az összes tesztet külön-külön modulokba helyezzük a tesztelt moduloknak megfelelően, majd definiálunk egy függvényt, amelyben az összes tesztet lefuttatjuk.

\subsubsection{CSASTPrinterTest}

Egy kódfájlt a \texttt{generateCodeFile} függvénnyel a \texttt{NameSpace} típus kiírásával lehet létrehozni, ezt a függvényt hívjuk meg a tesztben. A tesztekben ellenőrizzük, hogy egy, illetve sok bemenő adatra hogyan viselkedik a függvény, továbbá hogy az eredmény helyes-e.

\subsubsection{CHeaderParserTest}

Egy C/C++ header fájl tartalmát a \texttt{parseData} függvénnyel lehet a Haskell nyelvvel értelmeztetni. A tesztekben három helyes és két helytelen adatokkal rendelkező olvasást tesztelünk.

\subsubsection{CSTypesTest}

Ezzel alakítjuk át a beolvasott C/C++ AST-t C\# AST-vé. Ezt nem lehet rossz esetekre tesztelni, hiszen a típusrendszer kizárja a rossz értékek lehetőségét, amelyek esetén fordítási hibát kapunk a programban. Teszteljük, hogy a függvény hogyan viselkedik kevés, illetve sok adat esetén, továbbá hogy helyes eredményt ad-e vissza.

\begin{thebibliography}{1}
\bibitem{haskell} Simon Marlow, Haskell 2010 Language Report, \url{https://www.haskell.org/definition/haskell2010.pdf}, 2020. 05. 31.
\end{thebibliography}

\end{document}